---
excerpt: "<p><span id=\"internal-source-marker_0.7761538423180797\" style=\"font-size:15px;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:normal;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;\">Lisboa,
  18 de Outubro de 2012 -- Quando o Governo portugu&ecirc;s manifesta a sua dificuldade
  em reduzir os custos do Estado na proposta para Or&ccedil;amento de Estado de 2013,
  recorrendo ao aumento da receita por via de Impostos, a Associa&ccedil;&atilde;o
  Nacional para o Software Livre (ANSOL) alerta para o que considera ser o verdadeiro
  problema e impedimento &agrave; redu&ccedil;&atilde;o de custos apresentando alternativas
  bem como exemplos dos desperd&iacute;cios em software.</span></p>\r\n"
categories:
- press release
- imprensa
metadata:
  tags:
  - tags_tid: 9
  - tags_tid: 19
  node_id: 95
layout: article
title: 'Press Release: Manifesto do Campo das Cebolas'
created: 1350434170
date: 2012-10-17
aliases:
- "/article/95/"
- "/node/95/"
- "/pr-20121018/"
---
<p>Lisboa, 17 de Outubro de 2012 -- Quando o Governo português manifesta a sua dificuldade em reduzir os custos do Estado na proposta para Orçamento de Estado de 2013, recorrendo ao aumento da receita por via de Impostos, a Associação Nacional para o Software Livre (ANSOL) alerta para o que considera ser o verdadeiro problema e impedimento à redução de custos apresentando alternativas bem como exemplos dos desperdícios em software.</p><p>"<em>Não é só o Governo que é responsável pela fraca gestão do dinheiro público, e o exemplo pode ser visto na forma como entidades como o Banco de Portugal, Câmaras Municipais ou Universidades públicas olham para o dinheiro que lhes é disponibilizado, e a forma como ele acaba por ser - no nosso entendimento - mal gasto.</em>", diz Rui Seabra, presidente da Direção da ANSOL.</p><p>No <a href="https://ansol.org/manifesto/campo-das-cebolas">"Manifesto do Campo das Cebolas" [0]</a> publicado pela ANSOL refere-se que, na reforma dos seus sistemas informáticos assente em Software Livre, <a href="http://www.esop.pt/companhia-de-seguros-tranquilidade-migra-750-desktops-para-linux-e-atinge-poupancas-de-80/">a Tranquilidade reduziu 80% dos seus custos de licenciamento de software[1]</a>, e que alguns países Europeus (como a <a href="http://blogs.fsfe.org/leobaillard/2012/09/26/french-prime-minister-recommands-free-software-in-public-administrations/">França[2]</a> ou a <a href="https://joinup.ec.europa.eu/community/eole/news/priority-open-source-italian-code-digital-administration">Itália[3]</a>) começam a fazer uma aposta forte no Software Livre.</p><p>"<em>No entanto, em Portugal, abundam impunemente os concursos públicos ilegais, não apenas na esfera da informática</em>", conclui o presidente da associação.</p><p>[0] <a href="https://ansol.org/manifesto/campo-das-cebolas">https://ansol.org/manifesto/campo-das-cebolas</a></p><p>[1] <a href="http://www.esop.pt/companhia-de-seguros-tranquilidade-migra-750-desktops-para-linux-e-atinge-poupancas-de-80/">http://www.esop.pt/companhia-de-seguros-tranquilidade-migra-750-desktops-para-linux-e-atinge-poupancas-de-80/</a></p><p>[2] <a href="http://blogs.fsfe.org/leobaillard/2012/09/26/french-prime-minister-recommands-free-software-in-public-administrations/">http://blogs.fsfe.org/leobaillard/2012/09/26/french-prime-minister-recommands-free-software-in-public-administrations/</a></p><p>[3] <a href="https://joinup.ec.europa.eu/community/eole/news/priority-open-source-italian-code-digital-administration">https://joinup.ec.europa.eu/community/eole/news/priority-open-source-italian-code-digital-administration</a></p><p>[4] Alguns concursos públicos ilegais</p><ul><li><a href="http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=405445203">http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=405445203</a></li><li><a href="http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=406414417">http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=406414417</a></li><li><a href="http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=406402307">http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=406402307</a></li><li><a href="http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=406400736">http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=406400736</a></li><li><a href="http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=405339645">http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=405339645</a> e <a href="http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=406392418">http://dre.pt/sug/2s/cp/gettxt.asp?s=udr&amp;iddip=406392418</a></li></ul><p>NOTA: por lapso o URL e emails indicam a data de 18 de Outubro, mas o PR foi publicado em 17 de Outubro</p>
